\documentclass[frenchb]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{float}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{caption}
\usepackage{microtype}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{parskip}
\usepackage{lmodern}
%\usepackage{showframe}
\usepackage{tikz}
\usepackage{bytefield}
%\usepackage{layout}
\setlength{\parindent}{15pt}


\pagestyle{fancy}
\rhead{Transport codé pour les MANETs}
\cfoot{Mathias BRULATOUT}
\rfoot{\thepage}

\renewcommand{\footrulewidth}{0.5pt}

\begin{document}
\topmargin = 0.mm
\headheight = 12.1638pt
\evensidemargin = 10.mm

\tableofcontents
\clearpage

%\layout{}

\section{Scénario}

On propose de simuler un protocole de transport utilisant du codage sur MANET (Mobile Ad-hoc NETwork). Les différentes caractéristiques du scénario sont:
\begin{itemize}
\item Communication à un saut.
\item Fiabilité totale pour du transfert de fichiers.
\item Taux de pertes variable allant jusqu'à 20\%.
\item Très forte gigue : délais approximativement entre 100ms et 10s. 
\item Débit du lien entre 50-100kbps.
\end{itemize}

Différents critères seront étudiés pour juger de la qualité de la solution. Tout d'abord, pour vérifier l'utilité du codage sur un tel type de réseau, la solution sera comparée à une solution implémentant les même mécanismes sans codage et avec retransmission. Le temps de transfert total du fichier doit être minimisé et l'overhead aussi réduit que possible, que ce soit pour caractériser le codage ou lors des acquittements. Les différents mécanismes sont présentés plus tard dans ce document.

\section{Design de la solution}

\subsection{Architecture}
%% On propose un système à double buffer, voir figure \ref{archi}. Un buffer contient tout le fichier à envoyer et transmet en CBR (Constant Bit Rate) des paquets au buffer d'encodage, qui envoie ces p
%% aquets codés ou non.
%% \begin{figure}
%%   \centering
%%   \hspace*{-3.2cm}
%%   \input{img/archi.tex}
%%   \caption{Architecture}
%%   \label{archi}
%% \end{figure}



\subsection{Motivation}
Notre problème n'est pas compatible avec une solution aboutie comme CTCP. En effet, CTCP envoie un grand nombre d'ACK, synonymes d'overhead important. De plus, la solution fait usage du RTT pour garantir un contrôle de congestion. Dû à une gigue très élevée et des débits faibles, la solution n'est pas réutilisable en elle-même.

Notre solution doit garantir une fiabilité totale sur un lien avec d'importantes pertes, il est donc nécessaire d'y insérer de la retransmission ou du codage. Les délais pouvant être très importants, de l'ordre de plusieurs secondes, la retransmission perd de l'intérêt, et le codage, dont la principale caractéristique est de récupérer des paquets perdus indépendamment du RTT devient une solution intéressante.
Pour éviter une importante charge de calcul pour les opérations codage et de décodage, il est choisi d'effectuer un codage systématique sur les paquets, avec du RLNC (Random Linear Network Coding), connu pour ses temps de codage et décodage modérés. Le codage systématique implique d'envoyer des paquets en clair, et d'introduire tous les $k$ paquets, avec $k$ un facteur de redondance, un paquet codé, combinaison linéaire de plusieurs paquets.

Pour limiter l'overhead et s'adapter à l'environnement, il est nécessaire d'adapter le taux de redondance en fonction du taux de pertes qui doit alors être estimé. L'estimation la plus précise se situe côté récepteur. Il faut donc utiliser un mécanisme d'acquittements, permettant au récepteur d'informer l'émetteur de l'état du lien. Afin de réduire l'overhead, des SNACKs (Selective Negative ACK) peuvent être utilisés.

\section{Messages}

\subsection{Comportement}

Les figures \ref{sender} et \ref{receiver} représentent les différents états des deux acteurs du systèmes, ainsi que les différents messages envoyés et reçus.
\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[scale=0.2]
    \tikzstyle{every node}+=[inner sep=0pt]
    \draw [black] (14,-12) circle (3);
    \draw (14,-12) node {$Start$};
    \draw [black] (34,-12) circle (3);
    \draw (34,-12) node {$Init$};
    \draw [black] (34,-30) circle (3);
    \draw (34,-30) node {$Run$};
    \draw [black] (56,-12) circle (3);
    \draw (56,-12) node {$Closed$};
    \draw [black] (34,-42) circle (3);
    \draw (34,-42) node {$Ending$};
    \draw [black] (17,-12) -- (31,-12);
    \fill [black] (31,-12) -- (30.2,-11.5) -- (30.2,-12.5);
    \draw (24,-11.5) node [above] {$!PKT(F=0)$};
    \draw [black] (37,-12) -- (53,-12);
    \fill [black] (53,-12) -- (52.2,-11.5) -- (52.2,-12.5);
    \draw (45,-11.5) node [above] {$\Delta TIMEOUT$};
    \draw [black] (36.32,-28.1) -- (53.68,-13.9);
    \fill [black] (53.68,-13.9) -- (52.74,-14.02) -- (53.38,-14.79);
    \draw (50.61,-21.49) node [below] {$\Delta TIMEOUT$};
    \draw [black] (34,-15) -- (34,-27);
    \fill [black] (34,-27) -- (34.5,-26.2) -- (33.5,-26.2);
    \draw (33.5,-21) node [left] {$?ACK(F=0)$};
    \draw [black] (31.32,-31.323) arc (324:36:2.25);
    \draw (26.75,-30) node [left] {$!PKT(F=0)$};
    \fill [black] (31.32,-28.68) -- (30.97,-27.8) -- (30.38,-28.61);
    \draw [black] (34,-33) -- (34,-39);
    \fill [black] (34,-39) -- (34.5,-38.2) -- (33.5,-38.2);
    \draw (33.5,-36) node [left] {$!PKT(F=1)$};
    \draw [black] (31.32,-43.323) arc (324:36:2.25);
    \draw (26.75,-42) node [left] {$!PKT(F=1)$};
    \fill [black] (31.32,-40.68) -- (30.97,-39.8) -- (30.38,-40.61);
    \draw [black] (58.422,-13.764) arc (49.33137:-121.83905:18.666);
    \fill [black] (58.42,-13.76) -- (58.7,-14.66) -- (59.36,-13.91);
    \draw (61.89,-40.35) node [right] {$?ACK(F=1)$};
    \draw [black] (36.68,-28.677) arc (144:-144:2.25);
    \draw (41.25,-30) node [right] {$?ACK(F=0)$};
    \fill [black] (36.68,-31.32) -- (37.03,-32.2) -- (37.62,-31.39);
    \draw [black] (36.68,-40.677) arc (144:-144:2.25);
    \draw (41.25,-42) node [right] {$?ACK(F=0)$};
    \fill [black] (36.68,-43.32) -- (37.03,-44.2) -- (37.62,-43.39);
  \end{tikzpicture}
  \caption{Interactions entre émetteur et messages}
  \label{sender}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[scale=0.2]
    \tikzstyle{every node}+=[inner sep=0pt]
    \draw [black] (14,-12) circle (3);
    \draw (14,-12) node {$Start$};
    \draw [black] (34,-12) circle (3);
    \draw (34,-12) node {$Init$};
    \draw [black] (34,-30) circle (3);
    \draw (34,-30) node {$Run$};
    \draw [black] (56,-12) circle (3);
    \draw (56,-12) node {$Closed$};
    \draw [black] (34,-42) circle (3);
    \draw (34,-42) node {$Ending$};
    \draw [black] (17,-12) -- (31,-12);
    \fill [black] (31,-12) -- (30.2,-11.5) -- (30.2,-12.5);
    \draw (24,-11.5) node [above] {$$};
    \draw [black] (37,-12) -- (53,-12);
    \fill [black] (53,-12) -- (52.2,-11.5) -- (52.2,-12.5);
    \draw (45,-11.5) node [above] {$\Delta TIMEOUT$};
    \draw [black] (36.32,-28.1) -- (53.68,-13.9);
    \fill [black] (53.68,-13.9) -- (52.74,-14.02) -- (53.38,-14.79);
    \draw (50.61,-21.49) node [below] {$\Delta TIMEOUT$};
    \draw [black] (34,-15) -- (34,-27);
    \fill [black] (34,-27) -- (34.5,-26.2) -- (33.5,-26.2);
    \draw (33.5,-21) node [left] {$?PKT(F=0)$};
    \draw [black] (31.32,-31.323) arc (324:36:2.25);
    \draw (26.75,-30) node [left] {$?PKT(F=0)$};
    \fill [black] (31.32,-28.68) -- (30.97,-27.8) -- (30.38,-28.61);
    \draw [black] (34,-33) -- (34,-39);
    \fill [black] (34,-39) -- (34.5,-38.2) -- (33.5,-38.2);
    \draw (33.5,-36) node [left] {$?PKT(F=1)$};
    \draw [black] (31.32,-43.323) arc (324:36:2.25);
    \draw (26.75,-42) node [left] {$?PKT(F=1)$};
    \fill [black] (31.32,-40.68) -- (30.97,-39.8) -- (30.38,-40.61);
    \draw [black] (58.422,-13.764) arc (49.33137:-121.83905:18.666);
    \fill [black] (58.42,-13.76) -- (58.7,-14.66) -- (59.36,-13.91);
    \draw (61.89,-40.35) node [right] {$!ACK(F=1)$};
    \draw [black] (36.68,-28.677) arc (144:-144:2.25);
    \draw (41.25,-30) node [right] {$!ACK(F=0)$};
    \fill [black] (36.68,-31.32) -- (37.03,-32.2) -- (37.62,-31.39);
    \draw [black] (36.68,-40.677) arc (144:-144:2.25);
    \draw (41.25,-42) node [right] {$!ACK(F=0)$};
    \fill [black] (36.68,-43.32) -- (37.03,-44.2) -- (37.62,-43.39);
  \end{tikzpicture}
  \caption{Interactions entre récepteur et messages}
  \label{receiver}
\end{figure}

Pour représenter les messages échangés et les réactions côté émetteur et récepteur, on note $?X$ et $!X$ respectivement la réception du message $X$ et l'envoi du message $X$. $PKT$ représente un paquet, codé ou non, et $ACK$ un acquittement. La notation $\Delta$ implique un message en interne, spécialement utilisée pour des timeouts déclenchés en local.

\subsection{Exemple de structure des paquets}
Sur la base de Tetrys, l'idée est d'avoir trois types de paquets, correspondant aux trois types d'informations à diffuser, à savoir :
\begin{itemize}
\item Des paquets de données en clair émis par la source.
\item Des paquets de données codés émis par la source.
\item Des paquets d'acquittements émis par le récepteur.
\end{itemize}
\subsubsection{Paquets de données en clair}
\begin{figure}
\centering
\begin{bytefield}[bitwidth=auto,endianness=big]{32}
\bitheader{0,7,15,23,31} \\
\bitbox{6}{Type} & \bitbox{1}{\tiny A \\ C \\ K} & \bitbox{1}{\tiny F \\ I \\ N} 
& \bitbox{16}{Length} \bitbox{8}{Reserved}\\
\bitbox{32}{Flow ID}\\
\wordbox[tlrb]{1}{Sequence number} \\
\wordbox{3}{Payload} \\
\end{bytefield}
\caption{Paquet de données}
\end{figure}

\begin{description}
\item[Type :] Champ servant à définir si le paquet est un paquet de DATA codé ou non ou un ACK.
\item[A :] Bit \textsf{ACK\_REQUEST} pour une demande explicite d'acquittement.
\item[F :] Bit FIN à 1 la source n'a plus de nouveaux paquets à fournir.
\item[Length :] Taille totale du paquet en octets.
\item[Flow ID :] Identifie un flux particulier.
\item[Sequence number :] Numéro de séquence du paquet de données.
\item[Payload :] Données en elles-mêmes.
\end{description}
\clearpage
\subsubsection{Paquets de données codées}

\begin{figure}
\centering
\begin{bytefield}[bitwidth=auto,endianness=big]{32}
\bitheader{0,7,15,23,31} \\
\bitbox{6}{Type} & \bitbox{1}{\tiny A \\ C \\ K} & \bitbox{1}{\tiny F \\ I \\ N} 
& \bitbox{16}{Length} \bitbox{8}{Reserved}\\
\bitbox{32}{Flow ID}\\
\begin{rightwordgroup}{Needed \\ for \\ decoding}
\bitbox{32}{Random seed} \\
\bitbox{32}{Generation size}\\
\wordbox[tlr]{1}{Sequence number of 1st Packet} \\
\wordbox[lr]{2}{$\cdots$} \\
\wordbox[lrb]{1}{Sequence number of nth Packet}
\end{rightwordgroup}\\
\wordbox{3}{Payload} \\
\end{bytefield}
\caption{Paquet de données codées}
\end{figure}

\begin{description}
\item[Type :] Champ servant à définir si le paquet est un paquet de DATA codé ou non ou un ACK.
\item[A :] Bit \textsf{ACK\_REQUEST} pour une demande explicite d'acquittement.
\item[F :] Bit FIN à 1 la source n'a plus de nouveaux paquets à fournir.
\item[Length :] Taille totale du paquet en octets.
\item[Flow ID :] Identifie un flux particulier.
\item[Random seed :] Graine aléatoire servant à retrouver les coefficients utilisés pour le codage de chaque paquet.
\item[Generation size :] Nombre de paquets codant le paquet de redondance.
\item[Sequence number :] Numéro de séquence de chaque paquet de données. La valeur du champ précédant définit le nombre de numéros de séquence présents.
\item[Payload :] Partie codée à partir des paquets inclus dans le header.
\end{description}

Le récepteur a ainsi toutes les informations sur le paquet codé pour pouvoir le décoder, à savoir les paquets impliqués ainsi que les coefficients qui leur sont appliqués.


\subsection{Paquets d'acquittement}

TCP utilise un principe d'acquittement cumulatifs permettant de libérer le buffer d'envoi jusqu'à un certain octet précisé dans l'acquittement. Ce mécanisme pour notre scénario, dans le cas où le premier paquet n'est jamais reçu, peut ne jamais acquitter le moindre paquet. La conséquence serait un buffer d'envoi beaucoup trop grand alors que de nombreux paquets ont bien été reçus, ainsi que des paquets codés complexes, et des temps de codage et décodage élevés pour pas grand chose. On propose l'utilisation du SNACK (Selective Negative ACK). Le but est de prévenir l'émetteur des paquets perdus uniquement, pour qu'il puisse supprimer de son buffer d'envoi tout paquet bien reçu ou vu par le récepteur.

SNACK précise toutes les plages de paquets non reçues jusqu'à l'envoi de celui-ci. Ce mécanisme permet de minimiser l'overhead en maximisant l'information transmise. Si les paquets 1, 3, 4, 5, 8, 9, 10 et 11 n'ont pas été reçus, le SNACK contiendra 1-1, 3-5, 8-11.


\begin{description}
\item[Type :] Champ servant à définir si le paquet est un paquet de DATA codé ou non ou un ACK.
\item[F :] Bit FIN à 1 la source n'a plus de nouveaux paquets à fournir.
\item[Length :] Taille totale du paquet en octets.
\item[Flow ID :] Identifie un flux particulier.
\item[PER :] Taux de pertes des paquets depuis le dernier SNACK.
\item[Last Packet :] Dernier paquet reçu avant l'envoi du SNACK.
\item[Lower Bound :] Premier numéro de séquence manquant d'un bloc.
\item[Upper Bound :] dernier numéro de séquence manquant d'un bloc.
\end{description}
A la réception du SNACK, tous les paquets dans le buffer d'envoi n'étant pas dans l'un des intervalles du SNACK ni supérieur au \textsf{LAST\_PACKET}, sont supprimés car ils sont bien reçus. Différents champs représentants la distribution des pertes sont susceptibles d'être implémentés à la place du champ \textsf{Reserved}.

\begin{figure}
\centering
\begin{bytefield}[bitwidth=auto,endianness=big]{32}
\bitheader{0,7,15,23,31} \\
\bitbox{6}{Type} & \bitbox{1}{\tiny A \\ C \\ K} & \bitbox{1}{\tiny F \\ I \\ N} 
& \bitbox{16}{Length} \bitbox{8}{PER}\\
\bitbox{32}{Reserved}\\
\bitbox{32}{Flow ID}\\
\bitbox{32}{Last Packet} \\
\wordbox[tlrb]{1}{Lower Bound of 1st Block} \\
\wordbox[tlrb]{1}{Upper Bound of 1st Block} \\
\wordbox[blrt]{2}{$\cdots$} \\
\wordbox[tlrb]{1}{Lower Bound of nth Block} \\
\wordbox[tlrb]{1}{Upper Bound of nth Block}
\end{bytefield}
\caption{Paquet d'acquittement}
\end{figure}


Trois scénarios sont possibles pour l'envoi des SNACKs :
\begin{enumerate}
\item Envoi régulier de SNACK.
\item Demande explicite de la source.
\item Envoi basé sur un seuil de taux de pertes trop élevé.
\end{enumerate}

Dans le premier cas, le SNACK périodique implique une augmentation d'overhead, puisque dans le cas où le récepteur n'a aucun paquet manquant, il doit envoyer des acquittements régulièrement pour rien. Par contre la taille du buffer d'envoi est alors fonction de la fréquence des acquittement, et le complexité du codage est donc ajustable. De plus, le PER est ajusté régulièrement, et un mécanisme spécial de réaction face à un burst peut être possible.

Dans le second cas, la source demande un acquittement dès lors que son buffer de codage atteint une certaine taille, ce qui a pour effet de réduire l'overhead au minimum, mais au risque de ne rien savoir sur d'éventuels bursts en cours. Si un SNACK est envoyé mais qu'aucune perte n'est détectée, un SNACK est envoyé avec \textsf{LENGTH} qui vaut 0, et \textsf{LAST\_PACKET} set. L'émetteur peut ainsi drop tous les paquets inférieurs à \textsf{LAST\_PACKET}.

Le dernier cas permet d'être plus réactif face aux bursts.

La solution finale sera une solution hybride à partir des trois scénarios d'envoi de SNACKs possibles.

\textbf{Solution à adapter :}
Il faudrait définir une fréquence de SNACK assez grande. Cela permet d'avoir un retour régulier sans trop augmenter l'overhead. Si la source détecte un délai trop grand, ce qui est possible via la fréquence, elle demande explicitement un SNACK au destinataire dans un paquet de données classique qui aura le bit \textsf{ACK\_REQUEST} à 1. De son côté le récepteur envoie lui-même des SNACKs dès la réception d’un paquet à la suite d’un grand intervalle de temps sans réception


\section{Fonctionnalités}
\subsection{Fin de connexion}
Un flag FIN, noté F sur les paquets, est présent dans chaque type de paquet (DATA/CODED/ACK)
Quand l'émetteur met ce bit à 1, il notifie le récepteur qu'il n'a plus de données à envoyer, mais continue d'envoyer des paquets codés(avec FIN=1) avec ce qui est dans son buffer d'envoi, jusqu'à ce qu'un SNACK soit reçu avec FIN = 1 et LAST\_PACKET cohérent avec celui de l'émetteur, auquel cas le récepteur aura reçu toutes les données.

\subsection{Estimation du PER}

\subsubsection{Calcul côté récepteur}
L'idée est de calculer le PER sur une assez courte période pour notifier la source la source le plus précisément possible de l'état du réseau à un moment donné. Ainsi on calcule le PER entre chaque SNACK, et la source est ainsi capable de détecter si un burst a eu lieu depuis le dernier SNACK ou non.
Le calcul du PER est bien plus précis côté récepteur que côté émetteur puisque le canal retour possède à priori les mêmes propriétés que le canal emprunté à l'aller.

\subsubsection{Utilisation d'un Smooth PER}

L'utilisation d'un Smooth PER côté source suivant une loi de moyenne mobile exponentielle permet d'ajuster le PER de façon moins brutale que côté récepteur. N'ayant pas de contraintes de délivrance immédiate, il n'est pas nécessaire de réagir violemment aux bursts. Le PER va subitement augmenter dans le SNACK reçu, et le taux de redondance calculé ne subira pas la même croissance. Ainsi moins d'overhead est injecté dans le réseau.\\
La constante de lissage $\alpha$ est à choisir entre 0 et 1 en fonction du comportement voulu. Plus elle est grande, plus le taux de redondance sera réactif aux bursts.

Notons $SPER_i$ le Smooth PER à un instant donné, et $PER$ le dernier PER acquitté. Le Smooth PER peut donc se calculer de la façon suivante (formule de Roberts) : 
\begin{align*}
SPER_{i+1} &= \alpha PER + (1-\alpha)SPER_i \\
&= SPER_i + \alpha (PER - SPER_i) 
\end{align*}
L'adaptation du $k$ se fera en fonction de la variable du Smooth PER ainsi calculé.

\subsection{Adaptation du facteur de redondance k}
Notons $n$ le nombre de paquets à envoyer, $p$ le PER et $r$ le nombre de paquets de redondance à envoyer pour combler les pertes.
Notons $p$ le taux de pertes moyen, et $R$ le taux de redondance à injecter pour combler ces pertes.
Pour garantir un transfert fiable, il faut respecter l'inégalité suivante :
\begin{align*}
  (1+R)(1-p) \ge 1 &\Longleftrightarrow 1+R \ge \frac{1}{1-p}\\
  &\Longleftrightarrow R \ge \frac{1}{1-p}-1 \\
 k &= \left\lfloor \frac{1}{R} \right\rfloor
\end{align*}

Exemple avec $p=0.19 \Rightarrow R \ge 0.2346 \Rightarrow k = 4$.
Il faut donc rajouter un paquet de redondance tous les 4 paquets de données envoyés en clair.

Une extension à ce système serait de calculer la distribution des pertes sur un certain intervalle de temps. Il serait ensuite possible de ``prévoir'' les bursts. L'émetteur pourrait envisager de n'envoyer que des paquets codés lors des bursts, réduisant ainsi la probabilité de perte d'un paquet en clair.
\subsection{Contrôle de congestion}

On exclut le contrôle de congestion du scénario. Le débit en sortie de l'application est donc constant.


\section{Plan de travail}
Porter le code de Tetrys NS-2 sur NS-3 en utilisant :
\begin{enumerate}
\item Une fréquence de SNACK constante et un calcul de $k$ dynamique
\item Les deux dynamiques
\end{enumerate}

L'idée étant d'utiliser codage dans un réseau MANET avec une forte gigue, de grands délais et des taux de pertes avoisinant les 20\%, une comparaison avec les même mécanismes sans codage mais avec retransmission sera effectuée. On pourra ainsi mesurer l'intérêt de faire du codage et les gains en performances par rapport à de l'ARQ dans cet environnement.

\end{document}
